**赵贵**（）\[1\]，字-{元贵}-，[天水郡](../Page/天水郡.md "wikilink")[南安县](../Page/南安县_\(消歧义\).md "wikilink")（今[甘肃省](../Page/甘肃省.md "wikilink")[天水市](../Page/天水市.md "wikilink")）人，[西魏八大柱国之一](../Page/西魏八大柱国.md "wikilink")，官拜太保、大宗伯，封南阳郡公。[北周时为太傅](../Page/北周.md "wikilink")、大冢宰，进封楚国公。

## 生平功绩

曾祖[赵达](../Page/赵达.md "wikilink")，为[北魏库部尚书](../Page/北魏.md "wikilink")、封临晋子。祖父[赵仁](../Page/赵仁.md "wikilink")，举家迁到[武川](../Page/武川.md "wikilink")，赵贵少颖悟，有节概，在[尔朱荣为别将](../Page/尔朱荣.md "wikilink")，因讨伐[元颢有功](../Page/元颢.md "wikilink")，赐爵燕乐县子，授伏波将军、武贲中郎将。后从[贺拔岳平关中](../Page/贺拔岳.md "wikilink")，赐爵魏平县伯，逐渐升迁到镇北将军、光禄大夫、都督。

贺拔岳死后投奔[宇文泰](../Page/宇文泰.md "wikilink")，被任命为大都督，击破曹泥、梁仚等叛乱，进爵为中山郡公，除雍州刺史。后在于东魏邙山之战中失律溃败，被免除官职，不久复官爵，拜柱国〔大〕将军，赐姓[乙弗氏](../Page/乙弗氏.md "wikilink")，改封南阳郡公。[北周建立后](../Page/北周.md "wikilink")，迁为太傅、大冢宰，进封楚国公。

当时晋国公[宇文护独揽朝政](../Page/宇文护.md "wikilink")。赵贵自以为是开国元勋，功勋卓著，对[宇文护有不平之色](../Page/宇文护.md "wikilink")，他与卫国公[独孤信谋划铲除宇文护](../Page/独孤信.md "wikilink")，事到临头时却因独孤信優柔寡斷而取消计划，不久此事被开府宇文盛探知，迅速告到朝廷。赵贵被杀，独孤信被逼令自尽。

## 儿子

  - [赵永国](../Page/赵永国.md "wikilink")，北周武卫大将军、散骑常侍、开府仪同三司、泾州刺史，尚宇文泰女德广公主，与父一同被杀\[2\]。有子赵明，字孝哲，隋初封昌乐郡公，任金州刺史。平陈之役中为行军总管，迁任通州刺史。开皇十九年（594年）卒，年四十四。见出土墓志《隋前上仪同三司通州刺史昌乐公墓志》。

## 参考资料

[Z赵](../Page/category:天水人.md "wikilink")

[Category:西魏武官](../Category/西魏武官.md "wikilink")
[Category:西魏郡公](../Category/西魏郡公.md "wikilink")
[Category:西魏赐姓氏者](../Category/西魏赐姓氏者.md "wikilink")
[Category:北周中央官员](../Category/北周中央官员.md "wikilink")
[Category:北周国公](../Category/北周国公.md "wikilink")
[G](../Category/赵姓.md "wikilink") [G](../Category/天水趙氏.md "wikilink")
[\~](../Category/乙弗姓.md "wikilink")

1.  《周書·孝閔帝紀》：〔二月〕丁亥，楚國公趙貴謀反，伏誅。
2.